```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment empêcher une ligature ?

C'est un point fort de {tttexlogo}`TeX` : certains couples de lettres sont automatiquement remplacés par un glyphe unique, pour des raisons esthétiques, comme on le fait en imprimerie au plomb. Par exemple quand un `f` et un `i` se suivent, le haut du `f` aurait normalement tendance à mordre sur le point du `i` : {raw-latex}`\large f\null i`, ce qui ne serait pas très beau. {tttexlogo}`TeX` les remplace donc par un nouveau glyphe plus joli : {raw-latex}`\large fi`. Cette fusion de glyphes est une [ligature](<https://fr.wikipedia.org/wiki/Ligature_(écriture)>).

Le même mécanisme est mis en jeu pour obtenir les caractères espagnols ¡ et ¿,
que l'on saisit ```` !` ```` et ```` ?` ````.

Dans les polices cyrilliques utilisées avec l'encodage OT2, le couple de lettres `sh` produira le glyphe ш.

## Empêcher ponctuellement une ligature

Pour empêcher une ligature, il suffit de séparer les lettres dans le code {latexlogo}`LaTeX` avec quelque chose qui ne produira rien dans le fichier de sortie. Par exemple : `\/`, `{}`, `\mbox{}`, `\null`. Les codages de fontes T1 et OT1 fournissent aussi la commande `\textcompwordmark`, qui a le même but.

L'exemple ci-dessous montre la différence de résultat.

```latex
\documentclass{article}
  \usepackage{fontspec}
  \usepackage[french]{babel}
  \pagestyle{empty}

\defaultfontfeatures{
  Ligatures={
    NoCommon,
    NoRequired,
    NoContextual,
    NoHistoric,
    NoDiscretionary
  }
}
\setmainfont[
   BoldFont=lmroman10-bold.otf,
   ItalicFont=lmroman10-italic.otf,
   BoldItalicFont=lmroman10-bolditalic.otf,
   SlantedFont=lmromanslant10-regular.otf,
   BoldSlantedFont=lmromanslant10-bold.otf,
   SmallCapsFont=lmromancaps10-regular.otf
]{lmroman10-regular.otf}

\begin{document}
\Large Comment effacer efficacement les fleurs ?
\end{document}
```

À comparer à la version qui ne désactive pas les ligatures :

```latex
\documentclass{article}
  \usepackage{fontspec}
  \usepackage[french]{babel}
  \pagestyle{empty}

\setmainfont[
   BoldFont=lmroman10-bold.otf,
   ItalicFont=lmroman10-italic.otf,
   BoldItalicFont=lmroman10-bolditalic.otf,
   SlantedFont=lmromanslant10-regular.otf,
   BoldSlantedFont=lmromanslant10-bold.otf,
   SmallCapsFont=lmromancaps10-regular.otf
]{lmroman10-regular.otf}

\begin{document}
\Large Comment effacer efficacement les fleurs ?
\end{document}
```

et la version qui n'utilise pas 

`\setmainfont`

 pour charger la police :

```latex
\documentclass{article}
  \usepackage{lmodern}
  \usepackage[french]{babel}
  \pagestyle{empty}

\begin{document}
\Large Comment effacer efficacement les fleurs ?
\end{document}
```

______________________________________________________________________

*Sources :*

- Livre *LaTeX : Apprentissage, guide et référence*, de Bernard Desgraupes.
- [LaTeX pour les linguistes](https://hal.archives-ouvertes.fr/cel-02145840/document), Thomas Pellard.
- [Removing ligatures when using fontspec](https://tex.stackexchange.com/questions/103238/removing-ligatures-when-using-fontspec).
- [When should I not use a ligature in English typesetting?](https://english.stackexchange.com/questions/50660/when-should-i-not-use-a-ligature-in-english-typesetting)

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,typographie,fi,ffi,ligature esthétique,fontspec
```
